\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[francais]{babel} 
\usepackage[top=4cm, bottom=4cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr} % Required for custom headerzs
\usepackage{fancybox}
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers 
\usepackage{geometry} % Required to change the page size to A4
\geometry{a4paper} % Set the page size to be A4 as opposed to the default US Letter
\usepackage{graphicx} % Required for including pictures
\usepackage{float} % Allows putting an [H] in \begin{figure} to specify the exact location of the figure
\usepackage{wrapfig} % Package pour des images "inline" -> allignée dans un texte
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\linespread{1.2} % Interligne

%\setlength\parindent{0pt} % Uncomment to remove all indentation from paragraphs

\graphicspath{{Pictures/}} % Specifies the directory where pictures are stored
\setlength{\parindent}{17pt} % Indentation




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%        Header        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Centre header + footer
\rhead{Simulation Multi-Agent} % Right header
\lhead{Goutey Justin} % Left header
\rfoot{Page \thepage/\pageref{LastPage}} % Center footer

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt} % Ligne au dessus du footer

\begin{document}

\begin{titlepage}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%        FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE }\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large}\\[1.5cm] % Major heading such as course name


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Simulation multi-agent\\Dossier d'outils de développement logiciel}\\[0.4cm] % Title of your project
\large Présentation de Git
\HRule \\[1.5cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION - FIRST PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Etudiant :}\\
Justin \textsc{Goutey} % Compagny manager's Name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Enseignant :}\\
David \textsc{Hill}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\vfill
\vfill

\begin{figure}[H]

\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{isima}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{logo_git}
\end{minipage}
\end{figure}

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage} % End of first page
\newpage % Begins the CdC on a new page instead of on the same page as the table of contents 


\chapter*{Présentation \& installation}

\section*{Présentation}
Git est un gestionnaire de versions de code source initialement développé par Linus Torvalds, le créateur du noyaux linux, à partir de 2005. A l'origine développé pour linux, il est aujourd'hui disponible sur Mac OS X, basé sur un noyaux Unix, ou encore sur Microsoft Windows, le système d'exploitation le plus répandu chez les particuliers. 

Cet outil à de nombreux concurrents sur le marcher tels que Subversion(SVN) ou encore Mercurial. Il existe deux types de gestionnaires de versions de code source: 
\begin{itemize}
\item les systèmes centralisés où toutes les versions du code source ne sont présentes que sur un serveur principal.
\item les systèmes distribués où toutes les versions du code source sont disponibles sur les postes de chaque contributeur. 
\end{itemize}

Git est un mélange de ces deux type. Tous les contributeurs ont effectivement accès à toutes les versions du code source à chaque instant directement sur leur poste mais il est en plus possible d'avoir un serveur ayant le même contenu pour que chaque contributeur puisse travailler indépendamment des autres et avoir accès aux dernières contributions à tous moment.

\section*{Téléchargement et installation}
Sur linux il est généralement installé nativement dans le noyaux. Néanmoins, si cela n'est pas le cas, l'installation de Git et ses dépendances se fait très simplement via le gestionnaire de packet de l'OS:

Sur un système de type Debian : sudo apt-get install git
\\

Sur Mac OS X, téléchargez le fichier .dmg d'installation à l'adresse : 

http://sourceforge.net/projects/git-osx-installer/
\\

Sur Windows téléchargez et lancez le fichier .exe d'installation à l'adresse :

http://msysgit.github.io

\chapter*{Présentation et guide d'utilisation des fonctionnalités}
Git est un gestionnaire de versions de codes sources. A ce titre il permet à ses utilisateurs d'administrer leurs codes sources seuls ou en équipe de manière plus simple et sécurisé.

Comme dit précédemment, Git est un gestionnaire distribué. Il repose donc sur l’existence au minimum de ce que l'on appel un dépôt local. C'est-à-dire un dossier qui contient le code source dans son état actuel ainsi que toutes les versions antérieures contenues dans ce que l'on appelle des commit.

\section*{Dépôt local, dépôt distant}
\subsection*{Qu'est-ce que c'est ?}
Dès que nous utilisons Git, nous mettons en place un dépôt local qui est le dossier sur lequel nous allons travailler. Ce dossier contiendra tout les commit effectué en local ainsi que ceux qui auront été récupérés d'un éventuel dépôt distant.

Le dépôt distant quand à lui peut être soit le dépôt sur le poste de travail d'un autre contributeur, soit un dépôt sur un serveur qui ne sert qu'à contenir les dernières mise à jours de tout les contributeurs pour qu'elles soient accessibles n'importe quand par n'importe lequel des contributeurs. 

Nous pouvons créer un serveur Git sur une machine personnelle afin de pouvoir l'administrer à notre grès. Néanmoins, il existe plusieurs sites internet fournissant ce service gratuitement et avec des fonctionnalités intéressantes tels que GitHub, GitLab ou encore Bitbucket. L'avantage de tels service est que la création d'un nouveau projet sur ces serveur se fait en seulement quelques cliques et que les interfaces utilisateurs sont agréables à la fois visuellement et à utiliser.

\subsection*{Comment les utiliser}
La création d'un nouveau dépôt vide est très simple, il permet de créer un nouveau dossier, de se déplacer dedans et d'initialiser le dépôt Git:
\begin{verbatim}
        $mkdir <nouveau dossier>
        $cd <nouveau dossier>
        $git init
\end{verbatim}
Le nouveau dépôt vide sera ainsi créé.

Il est également possible de cloner un dépôt à partir d'un dépôt distant. Une fois dans le dossier où vous souhaitez mettre le dépôt local il suffit d'entrer la commande :
\begin{verbatim}
        $git clone <chemin du dépôt disant>
\end{verbatim}

Exemple : \begin{verbatim}
        $git clone git@gitlab.com:<user>/<nom du projet>.git
\end{verbatim}

Cette commande aura pour effet de cloner l'intégralité du dépôt distant avec tout ses commit et branches dans le dépôt local.

Nous avons la possibilité de pousser les modifications locales vers le dépôt distant avec la commande : 
\begin{verbatim}
        $git push
\end{verbatim}
ou de récupérer les validation du dépôt distant vers le dépôt local avec la commande :
\begin{verbatim}
        $git pull
\end{verbatim}
\section*{Les commit}
\subsection*{Qu'est-ce que c'est ?}
Dans la gestion du code source avec Git, tout repose sur ce que l'on appelle des commit($\sim$"valider une transaction"). Un commit est une validation des modifications en cours pour qu'elles soit enregistrées et référencées dans le dépôt local. Chaque commit est associé à un court texte rédigé par le contributeur pour citer les modifications qu'il a apporté au code, et aux modifications apportées au code source depuis le dernier commit. Les commit sont contenus dans un dossier .git situé par défaut à la racine du dépôt. 

\subsection*{Comment les utiliser}
L'utilisation des commit dans le terminal est très simple. Depuis n'importe où dans le dépôt Git de notre projet, nous pouvons ajouter les éventuels nouveaux fichiers à la liste des fichiers du dépôt avec la commande : 
\begin{verbatim}
        $git add <noms des fichiers>
\end{verbatim}
Ensuite, il ne nous reste plus qu'à valider les modifications pour créer le commit: 
\begin{verbatim}
        $git commit
\end{verbatim}
Cette commande va ouvrir notre éditeur de texte par défaut qui peut-être vi, vim ou encore nano, pour que nous puissions noter les modifications apportées depuis le dernier commit. L'éditeur de texte peut être changé en changeant la configuration de Git avec la commande :
\begin{verbatim}
        $git config --global core.editor <nom de l'éditeur>
\end{verbatim}
La commande suivante ajoute tout les nouveaux fichiers aux fichiers du dépôt et lance le commit.
\begin{verbatim}
        $git commit -a 
\end{verbatim}
\section*{Les branches}
\subsection*{Qu'est-ce que c'est ?}
Lors de la gestion d'un code source avec Git, nous travaillons sur des branches. Une branche est en fait une sorte de pointeur sur le dernier commit. Par défaut nous travaillons sur la branche master qui est la branche principale de tout projet Git. Une bonne gestion de code source avec Git implique de ne jamais modifier directement la branche master. En effet, dès que l'on veut apporter des modifications au code source on crée une branche avec un nom suffisamment explicite compte tenu des modifications à apporter. Puis on travail dessus jusqu'à avoir un code fonctionnel que l'on pourra "merger" (fusionner) avec la branche master. Concrètement, la création d'une nouvelle branche est la création d'un nouveau pointeur de commit du dernier commit sur la branche initiale et va au cours des commit créer une deuxième ligne de commit en parallèle de celle d'où l'on vient.

\subsection*{Comment les utiliser}
La gestion des branches est plutôt simple mais efficace:
\begin{itemize}
\item \textbf{\$git branch $<$nom de la nouvelle branche$>$} : créer une nouvelle branche
\item \textbf{\$git branch} : indiquer la branche courante
\item \textbf{\$git checkout $<$nom d'une branche existante$>$} : se déplacer sur la branche choisie
\item \textbf{\$git checkout} : vérifier l'état de la branche courante par rapport au dépôt principal (serveur) s'il existe.
\item \textbf{\$git checkout -b $<$nom de la nouvelle branche$>$} : créer une nouvelle branche et se déplacer dessus directement.
\item \textbf{\$git merge} : fusionner la branche courante avec les branche qui en découles.
\end{itemize}

\section*{Points forts}
Natif sur les systèmes Unix, Git a le sérieux avantage d'être facile à mettre en place. De plus, il regroupe les avantages des gestionnaires distribués et des gestionnaire centralisés le rendant plus sûr et efficace que la plupart de ses concurrents. De même la gestion du code source à l'aide des branches facilite et sécurise grandement la modification du code source.


\section*{Sources}
\begin{description}
\item https://git-scm.com/book/fr/v1/Démarrage-rapide-Installation-de-Git
\item https://fr.wikipedia.org/wiki/Git
\item https://openclassrooms.com/courses/gerez-vos-codes-source-avec-git
\end{description}


\end{document}